
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}

A arquitetura de software do sistema~\imprimirtitulo{} segue a arquitetura padrão sugerida pelo FrameWeb~\cite{souza:masterthesis07,souza-et-al:iism09} baseada no padrão Camada de Serviço~\cite{fowler:book02}. A Figura~\ref{figura-arquitetura-padrao} ilustra a arquitetura proposta pelo FrameWeb.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/padrao_camada_servico.png}
	\caption{Arquitetura padrão proposta pelo FrameWeb.}
	\label{figura-arquitetura-padrao}
\end{figure}

Nas próximas seções, serão apresentados diagramas FrameWeb relativos a cada uma das camadas da arquitetura do sistema.


\section{Camada de Apresentação}
\label{sec-arquitetura-apresentacao}

Para guiar a implementação da camada de apresentação, o FrameWeb propõe a construção dos modelos de navegação. Neste projeto, cada caso de uso originou um modelo de navegação.

Os modelos de navegação referentes aos casos de uso ``Registrar decisão PRPPG'' e ``Registrar decisão DI'' são muito parecidos com o modelo de navegação do caso de uso ``Registrar decisão CT'' (muda apenas o nome do método e o nome do formulário) e por isso foram omitidos. Já o modelo refente ao caso de uso ``Arquivar Afastamento'' é muito parecido com o do caso de uso ``Cancelar Afastamento'' e por isso também foi omitido.

Algumas classes de ação (controladores) aparecem em mais de um modelo de navegação com uma lista de atributos diferentes. Isso foi feito para enfatizar os atributos que importam naquele caso de uso, conforme proposto pelo método FrameWeb: ``Os atributos da classe de ação representam parâmetros de entrada e saída relevantes
àquela ação''~\cite{souza:masterthesis07}. A mesma estratégia foi adotada com os métodos da classe, exibindo somente aqueles que são relevantes para o caso de uso em questão. A implementação de cada controlador, no entanto, contém todos os atributos e métodos que aparecem em todos os modelos.  

Nos modelos onde há duas saídas possíveis (resultado) para o mesmo método --- Figuras \ref{fig-navegacao-cs-solicitar-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-secretario}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-professor}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-chefe-departamento} --- foi fundamental indicar qual resultado acionará cada saída. No caso específico destes modelos, o resultado ``\textit{success}'' leva o usuário de volta à página que deu início ao caso de uso, e os resultados ``\textit{error}'' ou ``\textit{null}'' (quando não há resultado) levam o usuário para a página onde há o formulário para criação ou atualização do registro. Como não existe no FrameWeb uma notação que permita especificar múltiplos resultados em uma mesma saída, a seguinte notação foi utilizada: \textbf{\{result=[error || null]\}}. Assim, a saída que possui essa restrição será acionada na primeira chamada ao método, quando não há resultado (\textit{null}) e nas chamadas subsequentes, quando há o envio dos dados do formulário, se houver algum erro (\textit{error}).

Nos modelos onde a classe de ação (controlador) possui apenas uma entrada (evocação de método) e uma única saída (resultado) para o mesmo método --- Figuras \ref{fig-navegacao-cs-encaminhar-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-manifestar-se-contra-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-registrar-decisao-ct}, \ref{fig-navegacao-cs-cancelar-afastamento},
\ref{fig-navegacao-cs-registrar-parecer-relator}, \ref{fig-navegacao-cs-consultar-afastamento} --- não foi indicada a restrição \textit{\textbf{result}} pois o usuário sempre será levado de volta à pagina que deu início ao caso de uso, independentemente do resultado. Assim, quando o usuário é redirecionado para essa página após a execução de uma ação, a página exibe inicialmente uma notificação indicando o resultado (\textit{feedback}). 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/navegacao/fig-solicitar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Solicitar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-solicitar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-usuario-secretario.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cadastrar usuário (Secretário).}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-secretario}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-usuario-professor.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cadastrar usuário (Professor).}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-professor}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-chefe-departamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cadastrar chefe do departamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-chefe-departamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/navegacao/fig-encaminhar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Encaminhar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-encaminhar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-manifestar-se-contra-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Manifestar-se Contra Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-manifestar-se-contra-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-registrar-decisao-ct.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Registrar decisão CT.}
	\label{fig-navegacao-cs-registrar-decisao-ct}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cancelar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cancelar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-cancelar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-registrar-parecer-relator.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Registrar parecer relator.}
	\label{fig-navegacao-cs-registrar-parecer-relator}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/navegacao/fig-consultar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Consultar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-consultar-afastamento}
\end{figure}


\clearpage

\section{Camada de Negócio}
\label{sec-arquitetura-negocio}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-entidades.pdf}
	\caption{Modelo de Entidades.}
	\label{figura-entidades}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/fig-tipos-enumerados.pdf}
	\caption{Tipos enumerados.}
	\label{figura-tipos-enumerados}
\end{figure}

Do modelo de Entidades é interessante mencionar que a
classe Pessoa possui uma extensão (estereótipo de classe) com valor \textit{<<mapped>>} indicando que a classe não é persistente, mas suas propriedades serão se alguém herdá-las, o que de fato ocorre.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/aplicacao.pdf}
	\caption{Modelo de Aplicação.}
	\label{figura-aplicacao}
\end{figure}

\clearpage

\section{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-arquitetura-dados}

A Figura \ref{figura-persistencia} apresenta o Modelo de Persistência do SCAP. De acordo com \citeonline{souza:masterthesis07}, para não repetir operações comuns em todas as interfaces DAO, é permitido apresentar uma interface base que declara esses métodos e uma implementação concreta dessa interface de forma que todas as outras interfaces herdam as definições da interface base e todas as demais classes herdam da implementação concreta base, sem que isso precise estar explícito no diagrama. Assim, na Figura \ref{figura-persistencia} é possível ver a interface ``DAOBase'' e a implementação concreta ``DAOBaseDoctrine'' que são responsáveis por definir e implementar os métodos comuns.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-persistencia.pdf}
	\caption{Modelo de Persistência.}
	\label{figura-persistencia}
\end{figure}
